+++
author = "Antoine"
title = "15 - Exercice : personnaliser la TEI avec Roma"
date = "2021-02-19"
description = "Exercice : personnaliser la TEI avec Roma"
seance2 = "oui"
impression = "oui"
published = false
+++
L’objet de cet exercice consiste à créer une personnalisation de la TEI pour l’encodage du manuscrit sur lequel nous avons travaillé jusqu’à présent.

Pour ce faire, nous allons utiliser l’outil [Roma](https://roma2.tei-c.org/) mis à disposition par la Text Encoding Initiative pour faciliter la création d’une personnalisation.

## Objectif de l’exercice

- Combiner les modules TEI pour créer un schéma personnalisé
- Sélectionner un sous-ensemble d’éléments d’un module TEI
- Associer un schéma personnalisé avec un document TEI-XML dans oXygen
- Modifier les valeurs légales des attributs disponibles dans un schéma
- Générer automatiquement la documentation d’un schéma avec Roma
- Se familiariser avec le format TEI ODD XML sous-jacent

## Roma

**[https://roma2.tei-c.org](https://roma2.tei-c.org)**

Roma est une application en ligne qui offre une interface graphique (un peu datée) qui permet de sélectionner les modules de la TEI, des éléments ou des attributs afin de personnaliser un schéma.

Plusieurs approches sont possibles :

- _Build up_ : ajouter ce qu’il vous faut à un schéma minimal
- _Reduce_ : prenez tout ce qui existe et enlever ce qui ne vous intéresse pas
- _Create_ : création d’un schéma à partir d’un modèle
- _Use_ : on se sert d’une personnalisation proposée par la TEI
- _Upload_ : Retravailler une personnalisation déjà existante

Choisissez _Create_ et sélectionnez _TEI Bare_, puis cliquez sur le bouton rouge **[start]**.

## Réglage des paramètres

- _Title_ : Changez _TEI absolutely bare_ en _TEI pour les manuscrits_ (par exemple).
- _Filename_ : Change _tei_bare_ en _teiTranscr_ (par exemple) (c’est un identifiant, et donc ne devrait pas inclure de blancs)
- _Language_ : On choisit français.
- _Author name_ : Entrez votre nom
- Modifiez la description si vous le souhaitez.

Cliquez sur le bouton rouge **Save** en bas de page. Vos changements ont été pris en compte&nbsp;: l’interface est maintenant en français, et en haut à droite, le nom de la personnalisation sur laquelle vous travaillez est affiché.

## Sélection des modules TEI

Un module est un regroupement d’éléments TEI. Tout élément TEI est déclaré dans un module spécifique. Par exemple, pour encoder un dictionnaire vous aurez besoin des éléments spécialisés pour les dicos. Mais ces éléments ne sont pas forcément intéressants pour l’encodage d’autres types de documents.

- Cliquez sur l’onglet Modules pour vérifier quels modules constitueront votre schéma
- Nous avons commencé avec une schéma très minimaliste. Donc, la liste des modules sélectionnés, affichée à droite, ne contient que trois modules.
- Nous souhaitons disposer des balises pour traiter la transcription des manuscrits. Nous aurons besoin donc d’ajouter au moins deux modules supplémentaires. **Lesquels ?**

{{< details "Quels sont les modules supplémentaires nécessaires ?" >}}

{{< /details>}}


## Sélection des modules TEI (suite)

- Cliquez sur le mot _ajouter_ devant la mention du module _transcr_ dans la liste à gauche. Ce module va apparaître tout de suite dans la liste à droite.
- Répétez ce manoeuvre pour ajouter le module _msdescription_.
- Répétez ce manoeuvre pour ajouter le module _namesdates_.
- Répétez ce manoeuvre pour ajouter le module _gaiji_.
- Répétez ce manoeuvre pour ajouter le module _figures_.

Vous avez maintenant un schéma construit à partir de plusieurs modules de la TEI.

## Inclusion et exclusion des éléments

Dans cet ensemble restreint de modules, il reste tout de même de nombreux éléments sans intérêt pour notre projet.

- Cliquez sur le mot _core_ à droite (nota : non pas sur le mot supprimer mais sur le nom du module). Une liste de tous les éléments du module _core_ s’affiche.
- Chaque ligne de cette table contient :
  - le nom canonique d’un élément
  - une indication de son Inclusion ou Exclusion
  - le nom de cet élément dans le schéma actuel (normalement c’est le nom canonique i.e. anglais)
  - un point d’interrogation fournissant un lien vers la page de référence pour cet élément
  - une description brève des fonctions de cet élément
  - un lien qui permet de modifier les attributs de cet élément
- Cette interface vous permet d’explorer la fonction et l’usage de tous les éléments TEI. Elle vous permet également de sélectionner ceux que vous souhaitez intégrer dans votre schéma.
- Vous pouvez Inclure ou Exclure tous les éléments d’un module. Cliquez sur le mot _Exclure_ dans le titre de la table, et tous les éléments sont exclus par défaut et inversement avec _Inclure_.


## Inclusion et exclusion des éléments (2)

* ouvrir `corrige/acteRoyalFinal.tei.xml` dans oXygen
* étudiez le balisage mis en œuvre
* pour chacun des modules, sélectionner seulement les éléments nécessaires


## Création d'un schéma

Roma vous permet de créer directement un nouveau schéma à partir des spécifications que vous venez d’élaborer.

Dans l’onglet Schéma, vous pouvez choisir entre différents langages de schéma&nbsp;: la TEI se définit indépendamment de toute langue, afin de pouvoir générer tous ces formats.

En général, nous vous conseillons de générer un schéma en Relax NG Compact Syntax, ou en Relax NG XML Syntax.

Mais pour notre exercice, nous allons procéder autrement :

- Plutôt que sur l'onglet _Schema_, cliquez sur l'onglet _Save Customization_ et enregistrez le fichier XML sur votre ordinateur.

- Ouvrez ce fichier dans oXygen, puis dans le menu _Document>Transformation>appliquez les scénario de transformation_, choisissez TEI ODD to RelaxNG XML. (attention à bien choisir XML)
- Enregistrez le fichier dans `exercices/` sous le nom `teiTranscr.rng`


## Association du schéma personnalisé

- dans oXygen et ouvrez votre fichier encodé.
- Dans le menu _Document_ ouvrir le menu _Schéma_ et sélectionnez _Associer un schéma_. (Notez l’icône bleue et rouge pour cette action qui devrait également apparaître sur la barre à outils)
- Dans la boîte de dialogue qui s’affiche, cliquez sur la petite icône de dossier à côté de URL pour naviguer vers le fichier RNG que vous venez de créer avec Roma. Cliquez sur OK.
- Dans votre fichier XML-TEI, vous devrez maintenant voir une ligne qui ressemble à ceci&nbsp;:

 ```xml
<?xml-model href="teiTranscr.rng"
  type="application/relaxng-compact-syntax"
  ns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
```
- S’il y a d’autres lignes du même type, enlevez-les pour être sûr !


## Utilisation du schéma personnalisé

### Comment limiter les valeurs de l’attribut @type de l’élément `<div>`&nbsp;?

Nous avons vu qu’il est très utile de supprimer tel ou tel élément de notre schéma. Que peut-on faire pour limiter les valeurs légales de ses attributs ?

(Notez qu’en général les attributs TEI sont définis d’une manière très permissive : vous pouvez taper n’importe quoi). Supposons que nous désirons limiter les valeurs possibles pour l’attribut @type sur `<div>`.


### Restreindre encore le schéma

- Revenez dans Roma
- Cliquez sur l’onglet _Modules_
- Cliquez sur le module _textstructure_
- Trouvez le rang ou est défini l’élément `<div>` et cliquez sur `Changer les Attributs`.
- Une table des attributs disponibles pour cet élément s’affiche. Vous pouvez inclure ou exclure des attributs. Pour le moment essayons autre chose.


### Restreindre encore le schéma (2)

- Descendez jusqu’à _@type_ et cliquez sur l’attribut. Une page s’affiche, qui vous permet de vérifier plusieurs options pour cet attribut&nbsp;:
  - _Facultatif ?_ faut-il fournir une valeur pour cet attribut ou est-il facultatif ? Supposons que nous désirons un schéma dans lequel la présence d’une valeur de @type sur `<div>` soit obligatoire&nbsp;: dans ce cas, sélectionnez ‘no’.
  - _Contenu_: Combien de valeurs (une ou plusieurs) sont permises pour cet attribut, et de quelle type (texte, numéro, date...) ? Choisissons une seule valeur de type ‘text’.
  - _Valeur par défaut_: définit une valeur par défaut pour l’attribut, dans le cas où aucune valeur n’est fournie dans le document. Laissez cela vide, puisque nous avons déjà décidé de rendre obligatoire la présence d’une valeur.
  - _Liste fermée_: nous permet de préciser si la liste de valeurs proposées est une liste fixe. Dans notre schéma, c’est une liste fermée, donc répondez ‘Yes’ !
  - _Liste de valeurs_: nous permet de spécifier les valeurs permises pour cet attribut dans notre schéma. Les valeurs sont proposées sous la forme d’une seule ligne, chaque valeur séparée par une virgule&nbsp;: `prose,vers,drama,chapitre,volume,autre,inconnu`.
  - _Description_: modifit la description de cet attribut.
- Cliquez sur le bouton _Save_ en bas de la page !

Vous pouvez maintenant générer ce nouveau schéma puis tester son utilisation.


### Génération de documentation

Tout projet aura besoin de sa documentation interne, qui ne sera pas forcément optimale si elle est en RelaxNG ! Roma vous permet de générer automatiquement des spécifications compréhensibles, ressemblant à la doc de référence de la TEI.

- Retournez dans votre navigateur et cliquez sur l’onglet Documentation.
- Choisissez _HTML web page_ et cliquez sur _Générer_.
- Après un bref délai, votre navigateur va recevoir un fichier HTML que vous pouvez lire avec le navigateur. Au début il y a une table des matières, avec un lien pour chaque élément de votre schéma. Scrollez jusqu’au lien pour `<div>` et cliquez dessus.
- Notez que la description de son attribut `@type` est modifiée selon vos propositions. (Mais notez aussi que d’autres détails, notamment les exemples d’usage, ne sont pas modifiés) .
- Si vous le préférez, vous pouvez également générer ce document en format PDF.


## Pour poursuivre une spécification

Le fichier de personnalisation sauvegardé en XML peut être réimporté dans Roma, afin d'adapter et d'améliorer un schéma déjà personnalisé.

Il suffit de choisir la quatrième option _Open existing customization_ sur la page d’accueil de Roma.

---

## Pour en savoir plus

Voici quelques lectures intéressantes (mais en anglais) à ce sujet :

### Documentation de référence (dans les Guidelines)

- Description complète du langage ODD : http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html.
- Description du traitement des fichiers ODD : http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html#IM

### Autres documents tutoriels

- Getting started with P5 ODDs http://tbe.kantl.be/TBE/modules/TBED08v00.htm
- http://www.tei-c.org/Guidelines/Customization/odds.xml